劣政出劣民

世道人生：劣政出劣民（李怡）

網友在拙文的留言，指大陸人對他人遭難的冷漠早已不是偶然現象。而香港梁振英在2012年南丫海難發生不久，仍然決定國慶煙花依時在維港發放，也正是對中共施政品行的一脈相承。

這些我也知道，只是對學校發生這樣的事仍感驚訝。早前大陸有一個女士在舊同學餐聚時心臟病發倒斃，老同學們在屍體旁繼續吃喝。轟動一時的小悅悅案、彭宇扶老人反被控告案、駐馬店過街女被車輾過後被另車再輾一次的事件，冷漠、不顧他人死活，在大陸社會已屬平常。

6月20日，在甘肅慶陽市大街，酒店高樓的窗台上，站着一個正要跳樓尋死的19歲女孩，消防車也來了，下面數百民眾駐足觀望。他們不但沒有人想法去搶救，沒有人去勸導這女孩，反而以等着看戲的心態鼓勵這女孩「快跳」、「怎麼還不跳」，女孩持續站在窗台猶豫了6個小時，終於在等得不耐煩的民眾催促辱罵聲中一躍而下斃命，看熱鬧的民眾才得意散去。

這就比冷漠更惡劣了。18、9世紀德國作家歌德說：「人變得真正低劣時，除了高興別人的不幸外，已無其他樂趣可言。」中國人變得真正低劣了。

上世外和甘肅女這類事發生後，大陸網頁也有許多人在責難中國人的「素質」（香港多稱為「質素」），並指魯迅已批判中國的民族性，柏楊也指摘「醜陋的中國人」。我認為，任何民族都有作家批評自己民族的積弊。只是在中國，民眾的冷漠、低劣，卻有更根本的原因。

香港人比較知道的是調查汶川地震豆腐渣工程的譚作人，被控「煽動顛覆國家政權罪」判處五年徒刑，也略知道為三聚氰胺毒奶受害者組織「結石寶寶之家」的趙連海，也被以尋釁滋事罪判處有期徒刑兩年半。

較為陌生的是揭露地溝油生產的洛陽電視台記者李翔，在2011年遇襲身亡，兇手不明；2004年開始對藥品從事職業打假的高敬德，2011年被上海駐京辦帶走後離奇死亡；2006年，整理出了一份披露奶業的造假、摻假現象調查報告的蔣衞鎖，2012年遭人襲擊重傷而死。

這些都不是個別事例，而是專制政權打擊維權、打擊善良、保護邪惡的本質和常態，專制政權對國民進行奴性馴化，造成冷漠、麻木、以他人的不幸為樂的變態社會。1949年後連串人整人、反人類的政治運動，改革開放後的權貴資本主義的發展，使上自特權階層，下至平民百姓，都唯權唯錢是取，法治混亂，道德淪喪。

若把人民的冷漠、低劣，都歸因於民族性和中國人的質素，那就輕輕放過了政權的罪惡。既非事實，也不可取。

《論語》說：「子欲善，而民善矣！君子之德風；小人之德草；草上之風必偃。」意思是：（治理國家）如果你善良，人民自然也就善良。領導的品德像風，群眾的品德像草，風在草上吹，草必隨風倒。

堯舜帥天下以仁，而民從之；桀紂帥天下以暴，而民從之。暴政產生暴民，劣政產生劣民，貪腐之政產生貪腐之民，仁政產生仁民。這才是事實真相。

李怡

李怡

上一則
上一則
嘥時間與好打得 (林海)

下一則
蘋果會客室